<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 17</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 17</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Seckau 1938</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="31"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c17">
        <head xml:id="adcmon-c17-Hd1e102">Capitulum 17</head>
        <head xml:id="adcmon-c17-Hd1e105" type="question-title">
    Quod ita sit simplex, ut omnia quae de eius essentia dici possunt, 
    unum idemque in illa sint, et nihil de ea dici possit substantialiter 
    nisi in eo quod quid est.
   </head>
        <p xml:id="adcmon-c17-d1e108">
          <lb ed="#Sm" n="9"/>Capitulum XVII. 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>Quod ita sit simplex, ut omnia quae de eius essentia dici possunt, 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>unum idemque in illa sint, et nihil de ea dici possit substantialiter 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>nisi in eo quod quid est. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c17-d1e119">
          <lb ed="#Sm" n="13"/>Quid ergo? Si illa summa natura tot bona est: eritne composita 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>tam pluribus bonis, an potius non sunt plura bona, sed unum bonum, tam 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>is pluribus nominibus significatum? Omne enim compositum ut subsistat, 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>indiget iis ex quibus componitur, et illis debet quod est; quia quidquid 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>est, per illa est, et illa quod sunt, per illud non sunt; et idcirco penitus 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>is summum non est. Si igitur illa natura composita est pluribus bonis, haec 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>omnia quae omni composito insunt, in illam incidere necesse est. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c17-d1e137">
          <lb ed="#Sm" n="20"/>Quod nefas falsitatis aperta ratione destruit et obruit tota quae supra 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>patuit necessitas veritatis. Cum igitur illa natura nullo modo composita 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>sit, et tamen omnimodo tot illa bona sit, necesse est ut illa omnia non 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>plura, sed unum sint. Idem igitur est quodlibet unum eorum quod omnia, 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>sive simul sive singula. Ut cum dicitur iustitia vel essentia, idem significat 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>quod alia, vel omnia simul vel singula. Quemadmodum itaque unum est 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>quidquid essentialiter de summa substantia dicitur, ita ipsa uno modo, 
          <lb ed="#Sm" n="27"/>una consideratione est quidquid est essentialiter. Cum enim aliquis homo 
          <lb ed="#Sm" n="28"/>dicatur et corpus et rationalis et homo, non uno modo vel consideratione 
          <lb ed="#Sm" n="29"/>haec tria dicitur. Secundum aliud enim est corpus, et secundum aliud 
          <lb ed="#Sm" n="30"/>rationalis, et singulum horum non est totum hoc quod est homo. Illa vero 
          <lb ed="#Sm" n="31"/>summa essentia nullo modo sic est aliquid, ut illud idem secundum alium 
          <lb ed="#Sm" n="32"/>modum aut secundum aliam considerationem non sit; quia quidquid aliquo 
    <!--50.xml-->
          <pb ed="#Sm" n="32"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>modo essentialiter est, hoc est totum quod ipsa est. Nihil igitur quod de 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>eius essentia vere dicitur, in eo quod qualis vel quanta, sed in eo quod 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>quid sit accipitur. Quidquid enim est quale vel quantum, est etiam aliud 3 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>in eo quod quid est; unde non simplex, sed compositum est. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>