<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 15</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 15</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Seckau 1938</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="28"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c15">
        <head xml:id="adcmon-c15-Hd1e102">Capitulum 15</head>
        <head xml:id="adcmon-c15-Hd1e105" type="question-title">Quid possit aut non possit dici de illa substantialiter.</head>
        <p xml:id="adcmon-c15-d1e108">
    <!--46.xml-->
          <pb ed="#Sm" n="28"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum XV. 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>Quid possit aut non possit dici de illa substantialiter.
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c15-d1e119">
          <lb ed="#Sm" n="3"/>lam non immerito valde moveor quam studiose possum inquirere, 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>quid omnium quse de aliquo dici possunt, huic tam admirabili naturae queat 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>convenire substantialiter. Quamquam enim mirer, si possit in nominibus 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>vel verbis quae aptamus rebus factis de nihilo reperiri, quod digne dicatur 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>de creatrice universorum substantia: tentandum tamen est, ad quid hanc 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>indagationem ratio perducet. Itaque de relativis quidem nulli dubium, quia 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>nullum eorum substantiale est illi de quo relative dicitur. Quare si quid 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>de summa natura dicitur relative, non est eius significativum substantiae. 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>Unde hoc ipsum quod summa omnium sive maior omnibus quae ab illa 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>facta sunt, seu aliud aliquid similiter relative dici potest: manifestum est 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>quoniam non eius naturalem designat essentiam. Si enim nulla earum 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>rerum umquam esset, quarum relatione summa et maior dicitur, ipsa nec 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>summa nec maior intelligeretur: nec tamen idcirco minus bona esset aut 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>essentialis suse magnitudinis in aliquo detrimentum pateretur. Quod ex eo 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>manifeste cognoscitur, quoniam ipsa quidquid boni vel magni est, non est 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>per aliud quam per seipsam. Si igitur summa natura sic potest intelligi 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>non summa, ut tamen nequaquam sit maior aut minor quam cum intel- 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>ligitur summa omnium: manifestum est quia ,summum* non simpliciter 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>significat illam essentiam quae omnimodo maior et melior est, quam
    quid<lb ed="#Sm" n="22" break="no"/>quid non est quod ipsa. Quod autem ratio docet de ,summo*, non
    dis<lb ed="#Sm" n="23" break="no"/>similiter invenitur in similiter relativis. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c15-d1e167">
          <lb ed="#Sm" n="24"/>Illis itaque quae relative dicuntur omissis, quia nullum eorum simpliciter 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>demonstrat alicuius essentiam, ad alia discutienda se convertat intentio. 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>Equidem si quis singula diligenter intueatur: quidquid est praeter relativa, 
          <lb ed="#Sm" n="27"/>aut tale est, ut ipsum omnino melius sit quam non ipsum, aut tale ut non 
          <lb ed="#Sm" n="28"/>ipsum in aliquo melius sit quam ipsum. ,Ipsum* autem et ,non ipsum* non 
          <lb ed="#Sm" n="29"/>aliud hic intelligo quam verum, non verum; corpus, non corpus; et his 
          <lb ed="#Sm" n="30"/>similia. Melius quidem est omnino aliquid quam non ipsum, ut sapiens 
          <lb ed="#Sm" n="31"/>quam non ipsum sapiens, id est: melius est sapiens quam non sapiens. 
          <lb ed="#Sm" n="32"/>Quamvis enim iustus non sapiens melior videatur quam non iustus sapiens, 
          <lb ed="#Sm" n="33"/>non tamen est melius simpliciter non sapiens quam sapiens. Omne quippe 
          <lb ed="#Sm" n="34"/>non sapiens simpliciter, inquantum non sapiens est, minus est quam sapiens; 
    <!--47.xml-->
          <pb ed="#Sm" n="29"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>quia omne non sapiens melius esset, si esset sapiens. Similiter omnino 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>melius est verum quam non ipsum, id est quam non verum; et iustum 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>quam non iustum; et vivit quam non vivit. Melius autem est in aliquo 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>non ipsum quam ipsum, ut non aurum quam aurum. Nam melius est homini 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>esse non aurum quam aurum, quamvis forsitan alicui melius esset aurum 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>esse quam non aurum, ut plumbo. Cum enim utrumque, scilicet homo et 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>plumbum, sit non aurum: tanto melius aliquid est homo quam aurum, 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>quanto inferioris esset naturae, si esset aurum; et plumbum tanto vilius 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>est, quanto pretiosius esset, si aurum esset. 
    <!--47.xml-->
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c15-d1e220">
          <lb ed="#Sm" n="10"/>Patet autem ex eo quod summa natura sic intelligi potest non summa, 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>ut nec summum omnino melius sit quam non summum, nec non summum 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>alicui melius quam summum: multa relativa esse, quae nequaquam hac 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>contineantur divisione. Utrum vero aliqua contineantur, inquirere
    super<lb ed="#Sm" n="14" break="no"/>sedeo, cum ad propositum sufficiat, quod de illis notum est: nullum scilicet 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>eorum designare simplicem summae naturae substantiam. Cum igitur
    quid<lb ed="#Sm" n="16" break="no"/>quid aliud est, si singula dispiciantur, aut sit melius quam non ipsum, aut 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>non ipsum in aliquo sit melius quam ipsum: sicut nefas est putare quod 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>is substantia supremae naturae sit aliquid, quo melius sit aliquomodo non 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>ipsum, sic necesse est ut sit quidquid omnino melius est quam non ipsum. 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>Illa enim sola est qua penitus nihil est melius, et quae melior est omnibus 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>quae non sunt quod ipsa est. Non est igitur corpus vel aliquid eorum, 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>quae corporei sensus discernunt. Quippe his omnibus melius est aliquid, 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>quod non est quod ipsa sunt. Mens enim rationalis, quae nullo corporeo 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>sensu quid vel qualis vel quanta sit percipitur: quanto minor esset, si esset 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>aliquid eorum quae corporeis sensibus subiacent, tanto maior est quam 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>quodlibet eorum. Penitus enim ipsa summa essentia tacenda est esse 
          <lb ed="#Sm" n="27"/>aliquid eorum quibus est aliquid, quod non est, quod ipsa sunt superius; 
          <lb ed="#Sm" n="28"/>et est omnino, sicut ratio docet, dicenda quodlibet eorum, quibus est 
          <lb ed="#Sm" n="29"/>omne quod non est quod ipsa sunt, inferius. Quare necesse est eam esse 
          <lb ed="#Sm" n="30"/>viventem, sapientem, potentem et omnipotentem, veram, iustam, beatam, 
          <lb ed="#Sm" n="31"/>aeternam, et quidquid similiter absolute melius est quam non ipsum. Quid 
          <lb ed="#Sm" n="32"/>ergo quaeratur amplius quid summa illa sit natura, si manifestum est quid 
          <lb ed="#Sm" n="33"/>omnium sit aut quid non sit?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>