<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 32</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 32</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Seckau 1938</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="50"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c32">
        <head xml:id="adcmon-c32-Hd1e102">Capitulum 32</head>
        <head xml:id="adcmon-c32-Hd1e105" type="question-title">
    Quod summus spiritus seipsum dicat coaeterno verbo.
   </head>
        <p xml:id="adcmon-c32-d1e108">
          <lb ed="#Sm" n="14"/>Capitulum XXXII. 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>Quod summus spiritus seipsum dicat coaeterno verbo. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c32-d1e115">
          <lb ed="#Sm" n="16"/>Sed cum ita sit: quomodo illud quod simplex est veritas, potest esse 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>verbum eorum quorum non est similitudo, cum omne verbum quo aliqua 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>res sic mente dicitur, similitudo sit rei eiusdem? Et si non est verbum 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>eorum quae facta sunt per ipsum: quomodo constabit quia sit verbum? 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>Nempe omne verbum alicuius rei verbum est. Denique, si numquam 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>creatura esset, nullum eius esset verbum. Quid igitur? An concludendum 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>est quia, si nullo modo esset creatura, nequaquam esset verbum illud, 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>quod est summa et nullius indigens essentia? Aut fortasse ipsa summa 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>essentia quae verbum est, essentia quidem esset aeterna, sed verbum non 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>esset, si nihil umquam per illam fieret? Eius enim quod nec fuit nec est 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>nec futurum est, nullum verbum esse potest. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c32-d1e141">
          <lb ed="#Sm" n="27"/>Verum secundum hanc rationem, si numquam ulla praeter summum 
          <lb ed="#Sm" n="28"/>spiritum esset essentia, nullum omnino esset in illo verbum. Si nullum in 
          <lb ed="#Sm" n="29"/>illo verbum esset, nihil apud se diceret. Si nihil apud se diceret: cum 
          <pb ed="#Sm" n="51"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>idem sit illi sic dicere aliquid quod est intelligere, non aliquid intelligeret. 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>Si nihil intelligeret: ergo summa sapientia, quae non est aliud quam idem 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>spiritus, nihil intelligeret; quod absurdissimum est. Quid ergo? Si enim 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>nihil intelligeret: quomodo esset summa sapientia? Aut si nullo modo 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>aliquid esset praeter illam: quid illa intelligeret? Sed numquid seipsam 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>non intelligeret? 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c32-d1e166">
          <lb ed="#Sm" n="7"/>At quomodo vel cogitari potest quod summa sapientia se aliquando 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>non intelligat, cum rationalis mens possit non solum suimet sed et ipsius 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>summae sapientiae reminisci, et illam et se intelligere? Si enim mens 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>humana nullam eius aut suam habere memoriam aut intelligentiam posset, 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>nequaquam se ab irrationalibus creaturis et illam ab omni creatura, secum 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>sola tacite disputando, sicut nunc mens mea facit, discerneret. Ergo 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>summus ille spiritus sicut est aeternus, ita aeterne sui memor est et intel- 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>ligit se ad similitudinem mentis rationalis; immo non ad ullius similitudinem, 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>sed ille principaliter et mens rationalis ad eius similitudinem. At si aeterne 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>se intelligit, aeterne se dicit. Si aeterne se dicit, aeterne est verbum eius 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>apud ipsum. Sive igitur ille cogitetur nulla alia existente essentia, sive aliis 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>existentibus: necesse est verbum illius coaeternum illi esse cum illo. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>