<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 1</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 1</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Seckau 1938</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="13"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c1">
        <head xml:id="adcmon-c1-Hd1e102">Capitulum 1</head>
        <head xml:id="adcmon-c1-Hd1e105" type="question-title">
    Quod sit quiddam optimum et maximum et summum omnium quae sunt
   </head>
        <p xml:id="adcmon-c1-d1e108">
          <pb ed="#Sm" n="13"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>Monologion. 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>Capitulum I. 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>Quod sit quiddam optimum et maximum et summum omnium 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>quae sunt. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c1-d1e121">
          <lb ed="#Sm" n="5"/>Si quis unam naturam, summam omnium quae sunt, solam sibi in 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>aeterna sua beatitudine sufficientem, omnibusque rebus aliis hoc ipsum 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>quod aliquid sunt aut quod aliquomodo bene sunt, per omnipotentem 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>bonitatem suam dantem et facientem, aliaque perplura quae de deo sive 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>de eius creatura necessarie credimus, aut non audiendo aut non credendo 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>ignorat: puto quia ea ipsa ex magna parte, si vel mediocris ingenii est, 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>potest ipse sibi saltem sola ratione persuadere. Quod cum multis modis 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>facere possit, unum ponam, quem illi aestimo esse promptissimum. Etenim 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>cum omnes frui solis iis appetant quae bona putant: in promptu est, ut 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>aliquando mentis oculum convertat ad investigandum illud, unde sunt bona 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>ea ipsa, quae non appetit nisi quia iudicat esse bona, ut deinde ratione 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>ducente et illo prosequente ad ea quae irrationabiliter ignorat, rationabiliter 
    <!--28.xml-->
          <pb ed="#Sm" n="14"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>proficiat. In quo tamen, si quid dixero quod maior non monstret
    aucto<lb ed="#Sm" n="2" break="no"/>ritas : sic volo accipi ut, quamvis ex rationibus quae mihi videbuntur, quasi 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>necessarium concludatur, non ob hoc tamen omnino necessarium, sed 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>tantum sic interim videri posse dicatur.
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c1-d1e163">
          <lb ed="#Sm" n="5"/>Facile est igitur ut aliquis sic secum tacitus dicat: Cum tam
    innume<lb ed="#Sm" n="6" break="no"/>rabilia bona sint, quorum tam multam diversitatem et sensibus corporeis 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>experimur et ratione mentis discernimus: estne credendum esse unum 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>aliquid, per quod unum sint bona quaecumque bona sunt, an sunt bona 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>alia per aliud? Certissimum quidem et omnibus est volentibus advertere 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>perspicuum quia, quaecumque dicuntur aliquid ita, ut ad invicem magis 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>vel minus aut aequaliter dicantur: per aliquid dicuntur, quod non aliud et 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>aliud sed idem intelligitur in diversis, sive in illis aequaliter sive inaequaliter 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>consideretur. Nam quaecumque iusta dicuntur ad invicem sive pariter sive 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>magis vel minus, non possunt intelligi iusta nisi perdustitiam, quae non est 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>aliud et aliud in diversis. Ergo cum certum sit quod omnia bona, si ad 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>invicem conferantur, aut aequaliter aut inaequaliter sint bona, necesse est, 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>ut omnia sint per aliquid bona, quod intelligitur idem in diversis bonis, 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>licet aliquando videantur bona dici alia per aliud.
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c1-d1e197">
          <lb ed="#Sm" n="19"/>Per aliud enim videtur dici bonus equus quia fortis est, et per aliud 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>bonus equus quia velox est. Cum enim dici videatur bonus per
    fortitu<lb ed="#Sm" n="21" break="no"/>dinem et bonus per velocitatem, non tamen idem videtur esse fortitudo  
          <lb ed="#Sm" n="22"/>et velocitas. Verum si equus, quia est fortis aut velox, idcirco bonus est: 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>quomodo fortis et velox latro malus est? Potius igitur, quemadmodum 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>fortis et velox latro ideo malus est quia noxius est, ita fortis et velox 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>equus idcirco bonus est quia utilis est. Et quidem nihil solet putari bonum 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>nisi aut propter aliquam utilitatem, ut bona dicitur salus et quae saluti 
          <lb ed="#Sm" n="27"/>prosunt, aut propter quamlibet honestatem, sicut pulchritudo aestimatur 
          <lb ed="#Sm" n="28"/>bona et quae pulchritudinem iuvant. Sed quoniam iam perspecta ratio nullo 
    <!--33.xml-->
          <pb ed="#Sm" n="15"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>potest dissolvi pacto, necesse est omne quoque utile vel honestum, si 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>vere bona sunt, per idipsum esse bona, per quod necesse est esse cuncta 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>bona, quidquid illud sit. , 
    <!--33.xml-->
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c1-d1e234">
          <lb ed="#Sm" n="4"/>Quis autem dubitet illud ipsum, per quod cuncta sunt bona, esse 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>magnum bonum? Illud igitur est bonum per seipsum, quoniam omne bonum 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>est per ipsum. /Ergo consequitur, ut omnia alia bona sint per aliud quam 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>quod ipsa sunt, et ipsum solum per seipsum. At nullum bonum, quod per 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>aliud est, aequale aut maius est eo bono, quod per se est bonum. Illud itaque 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>solum est summe bonum, quod solum est per se bonum. Id enim summum 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>est, quod sic supereminet aliis, ut nec par habeat nec praestantius. Sed 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>quod est summe bonum, est etiam summe magnum. Est igitur unum aliquid 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>summe bonum et summe magnum, id est summum omnium quae sunt.; 
    <!--33.xml-->
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>