<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 62</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 62</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Edinburgh 1946</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="72"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c62">
        <head xml:id="adcmon-c62-Hd1e102">Capitulum 62</head>
        <head xml:id="adcmon-c62-Hd1e105" type="question-title">
    Quomodo ex his multi filii nasci videantur.
   </head>
        <p xml:id="adcmon-c62-d1e108">
          <lb ed="#Sm" n="4"/>Capitulum LXII. 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>Quomodo ex his multi filii nasci videantur. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c62-d1e115">
          <lb ed="#Sm" n="6"/>Sed ne forte repugnet huic assertioni quod intueor. Nam dubium 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>esse non debet, quia pater et filius et eorum spiritus unusquisque seipsum 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>et alios ambos dicit, sicut se et alios intelligit. Quod si ita est: quomodo 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>non sunt in summa essentia tot verba, quot sunt dicentes et quot sunt 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>qui dicuntur? Si enim plures homines unum aliquid cogitatione dicant: tot 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>eius videntur esse verba, quot sunt cogitantes, quia in singulorum
    cogi<lb ed="#Sm" n="12" break="no"/>tationibus verbum eius est. Item si unus homo cogitet plura aliqua, tot 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>verba sunt in mente cogitantis, quot sunt res cogitatae. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c62-d1e135">
          <lb ed="#Sm" n="14"/>Sed in hominis cogitatione cum cogitat aliquid quod extra eius 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>mentem est, non nascitur verbum cogitatae rei ex ipsa re, quoniam ipsa 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>absens est a cogitationis intuitu, sed ex rei aliqua similitudine vel imagine 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>quae est in cogitantis memoria, aut forte quae tunc cum cogitat per
    cor<lb ed="#Sm" n="18" break="no"/>poreum sensum ex re praesenti in mentem attrahitur. In summa vero 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>essentia sic sibi semper sunt praesentes pater et filius et eorum spiritus 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>— est enim, sicut iam perspectum est, unusquisque non minus in aliis 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>quam in seipso —, ut cum invicem se dicunt, sic videatur idem ipse qui 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>dicitur gignere verbum suum, quemadmodum cum a seipso dicitur.
    Quo<lb ed="#Sm" n="23" break="no"/>modo ergo nihil gignit filius aut eius patrisque spiritus, si unusquisque 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>eorum verbum suum gignit, cum a se dicitur vel ab alio? Quot autem 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>verba probari possunt de summa nasci substantia, tot eam necesse est 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>secundum superiorem considerationem filios gignere, et tot emittere 
          <pb ed="#Sm" n="73"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>spiritus. Hac itaque ratione videntur in illa esse non solum multi patres 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>et filii et procedentes, sed et aliae necessitudines. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>