<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 28</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 28</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Seckau 1938</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="45"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c28">
        <head xml:id="adcmon-c28-Hd1e102">Capitulum 28</head>
        <head xml:id="adcmon-c28-Hd1e105" type="question-title">Quod idem spiritus simpliciter sit, et creata illi comparata non sint.</head>
        <p xml:id="adcmon-c28-d1e108">
          <lb ed="#Sm" n="23"/>Capitulum XXVIII. 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>Quod idem spiritus simpliciter sit, et creata illi comparata non sint. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c28-d1e115">
          <lb ed="#Sm" n="25"/>Videtur ergo consequi ex praecedentibus quod iste spiritus, qui sic 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>suo quodam mirabiliter singulari et singulariter mirabili modo est, quadam 
          <pb ed="#Sm" n="46"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>ratione solus sit, alia vero quaecumque videntur esse, huic collata non sint. 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>Si enim diligenter intendatur, ille solus videbitur simpliciter et perfecte et 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>absolute esse, alia vero omnia fere non esse et vix esse. Quoniam
    nam<lb ed="#Sm" n="4" break="no"/>que idem spiritus propter incommutabilem aeternitatem suam nullo modo 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>secundum aliquem motum dici potest quia fuit vel erit, sed simpliciter est; 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>nec mutabiliter est aliquid quod aliquando aut non fuit aut non erit; 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>neque non est quod aliquando fuit aut erit, sed quidquid est semel et 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>simul et interminabiliter est; quoniam inquam huiusmodi est eius esse: 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>iure ipse simpliciter et absolute et perfecte dicitur esse. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c28-d1e144">
          <lb ed="#Sm" n="10"/>Quoniam vero alia omnia mutabiliter secundum aliquid aliquando aut 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>fuerunt aut erunt quod non sunt, aut sunt quod aliquando non fuerunt 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>vel non erunt; et quoniam hoc quia fuerunt iam non est, illud autem 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>scilicet quia erunt nondum est, et hoc quod in labili brevissimoque et vix 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>existente praesenti sunt vix est; quoniam ergo tam mutabiliter sunt: non 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>immerito negantur simpliciter et perfecte et absolute esse, et asseruntur 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>fere non esse et vix esse. Deinde, cum omnia quaecumque aliud sunt quam 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>ipse, de non esse venerint ad esse non per se sed per aliud; et cum de 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>esse redeant ad non esse quantum ad se, nisi sustineantur per aliud: 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>quomodo illis convenit simpliciter aut perfecte sive absolute esse et non 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>magis vix esse aut fere non esse? Cumque esse solius eiusdem ineffabilis 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>spiritus nullo modo intelligi possit aut ex non esse inceptum, aut aliquem 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>pati posse ex eo quod est in non esse defectum; et quidquid ipse est 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>non sit per aliud quam per se, id est per hoc, quod ipse est: nonne huius 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>esse merito solum intelligitur simplex perfectumque et absolutum? Quod 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>vero sic simpliciter et omnimoda ratione solum est perfectum, simplex et 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>absolutum: id nimirum quodam modo iure dici potest solum esse. Et 
          <lb ed="#Sm" n="27"/>econtra, quidquid per superiorem rationem nec simpliciter nec perfecte 
          <lb ed="#Sm" n="28"/>nec absolute esse sed vix esse aut fere non esse cognoscitur: id utique 
          <lb ed="#Sm" n="29"/>aliquo modo recte non esse dicitur. Secundum hanc igitur rationem solus 
          <lb ed="#Sm" n="30"/>ille creator spiritus est, et omnia creata non sunt; nec tamen omnino non 
          <lb ed="#Sm" n="31"/>sunt, quia per illum, qui solus absolute est, de nihilo aliquid facta sunt.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>