<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 4</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 4</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Edinburgh 1946</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="16"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c4">
        <head xml:id="adcmon-c4-Hd1e102">Capitulum 4</head>
        <head xml:id="adcmon-c4-Hd1e105" type="question-title">De eadem re.</head>
        <p xml:id="adcmon-c4-d1e108">
          <lb ed="#Sm" n="29"/>Capitulum IV. 
          <lb ed="#Sm" n="30"/>De eadem re.
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c4-d1e115">
          <lb ed="#Sm" n="31"/>Amplius. Si quis intendat rerum naturas, velit nolit sentit non eas 
          <lb ed="#Sm" n="32"/>omnes contineri una dignitatis paritate, sed quasdam earum distingui
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c4-d1e122">
          <pb ed="#Sm" n="17"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>graduum imparitate. Qui enim dubitat quod in natura sua ligno melior 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>sit equus, et equo praestantior homo, is profecto non est dicendus homo. 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>Cum igitur naturarum aliae aliis negari non possint meliores, nihilominus 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>persuadet ratio aliquam in eis sic supereminere, ut non habeat se
          supe<lb ed="#Sm" n="5" break="no"/>riorem. Si enim huiusmodi graduum distinctio sic est infinita, ut nullus ibi 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>sit gradus superior quo superior alius non inveniatur, ad hoc ratio
          dedu<lb ed="#Sm" n="7" break="no"/>citur, ut ipsarum multitudo naturarum nullo fine claudatur. Hoc autem nemo 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>non putat absurdum, nisi qui nimis est absurdus. Est igitur ex necessitate 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>aliqua natura, quae sic est alicui vel aliquibus superior, ut nulla sit cui 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>ordinetur inferior. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c4-d1e149">
          <lb ed="#Sm" n="11"/>Haec vero natura quae talis est, aut sola est aut plures eiusmodi et 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>aequales sunt. Verum si plures sunt et aequales: cum aequales esse non 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>possint per diversa quaedam, sed per idem aliquid, illud unum per quod 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>aequaliter tam magnae sunt, aut est idipsum quod ipsae sunt, id est ipsa 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>earum essentia, aut aliud quam quod ipsae sunt. Sed si nihil est aliud 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>quam ipsa earum essentia: sicut earum essentiae non sunt plures sed una, 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>ita et naturae non sunt plures sed una. Idem namque naturam hic intelligo 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>quod essentiam. Si vero id, per quod plures ipsae naturae tam magnae 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>sunt, aliud est quam quod ipsae sunt, pro certo minores sunt quam id, 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>per quod magnae sunt. Quidquid enim per aliud est magnum, minus est 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>quam id, per quod est magnum. Quare non sic sunt magnae, ut illis nihil 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>sit maius aliud. Quod si nec per hoc quod sunt, nec per aliud possibile 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>est tales esse plures naturas quibus nihil sit praestantius, nullo modo 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>possunt esse naturae plures huiusmodi. Restat igitur unam et solam aliquam 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>naturam esse, quae sic est aliis superior, ut nullo sit inferior. Sed quod 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>tale est, maximum et optimum est omnium quae sunt. Est igitur quaedam 
          <lb ed="#Sm" n="27"/>natura, quae est summum omnium quae sunt. Hoc autem esse non potest, 
          <lb ed="#Sm" n="28"/>nisi ipsa sit per se id quod est, et cuncta quae sunt, sint per ipsam id 
          <lb ed="#Sm" n="29"/>quod sunt. Nam cum paulo ante ratio docuerit id quod per se est et per 
          <lb ed="#Sm" n="30"/>quod alia cuncta sunt, esse summum omnium existentium: aut e converso 
          <lb ed="#Sm" n="31"/>id quod est summum, est per se et cuncta alia per illud, aut erunt plura 
          <lb ed="#Sm" n="32"/>summa. Sed plura summa non esse manifestum est. Quare est quaedam 
          <lb ed="#Sm" n="33"/>natura vel substantia vel essentia, quae per se est bona et magna, et per 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c4-d1e201">
          <pb ed="#Sm" n="18"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>se est hoc quod est, et per quam est, quidquid vere aut bonum aut 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>magnum aut aliquid est, et quae est summum bonum, summum magnum, 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>summum ens sive subsistens, id est summum omnium quae sunt. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>