<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 10</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 10</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Edinburgh 1946</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="25"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c10">
        <head xml:id="adcmon-c10-Hd1e102">Capitulum 10</head>
        <head xml:id="adcmon-c10-Hd1e105" type="question-title">
    Quod illa ratio sit quaedam rerum locutio, sicut faber prius apud se dicit, 
    quod facturus est.
   </head>
        <p xml:id="adcmon-c10-d1e108">
    <!--42.xml-->
          <pb ed="#Sm" n="25"/>
          <lb ed="#Sm" n="21"/>Capitulum X. 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>Quod illa ratio sit quaedam rerum locutio, sicut faber prius apud se dicit, 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>quod facturus est. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c10-d1e121">
          <lb ed="#Sm" n="24"/>Illa autem rerum forma, quae in eius ratione res creandas praecedebat: 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>quid aliud est quam rerum quaedam in ipsa ratione locutio, veluti cum 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>faber facturus aliquod suae artis opus prius illud intra se dicit mentis 
          <lb ed="#Sm" n="27"/>conceptione? Mentis autem sive rationis locutionem hic intelligo, non cum 
          <lb ed="#Sm" n="28"/>voces rerum significativae cogitantur, sed cum res ipsae vel futurae vel iam 
          <lb ed="#Sm" n="29"/>existentes acie cogitationis in mente conspiciuntur. Frequenti namque usu 
          <lb ed="#Sm" n="30"/>cognoscitur, quia rem unam tripliciter loqui possumus. Aut enim res 
          <lb ed="#Sm" n="31"/>loquimur signis sensibilibus, id est quae sensibus corporeis sentiri possunt 
    <!--43.xml-->
          <pb ed="#Sm" n="26"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>sensibiliter utendo; aut eadem signa, quae foris sensibilia sunt, intra nos 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>insensibiliter cogitando; aut nec sensibiliter nec insensibiliter his signis 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>utendo, sed res ipsas vel corporum imaginatione vel rationis intellectu pro 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>rerum ipsarum diversitate intus in nostra mente dicendo. Aliter namque 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>dico hominem, cum eum hoc nomine, quod est ,horno*, significo; aliter, 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>cum idem nomen tacens cogito; aliter, cum eum ipsum hominem mens 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>aut per corporis imaginem aut per rationem intuetur. Per corporis quidem 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>imaginem, ut cum eius sensibilem figuram imaginatur; per rationem vero, ut 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>cum eius universalem essentiam, quae est .animal rationale mortale*, cogitat. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c10-d1e165">
          <lb ed="#Sm" n="10"/>Hae vero tres loquendi varietates singulae verbis sui generis constant. 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>Sed illius quam tertiam et ultimam posui locutionis verba, cum de rebus 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>non ignoratis sunt, naturalia sunt et apud omnes gentes sunt eadem. Et 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>quoniam alia omnia verba propter haec sunt inventa: ubi ista sunt, nullum 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>aliud verbum est necessarium ad rem cognoscendam; et ubi ista esse non 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>is possunt, nullum aliud est utile ad rem ostendendam. Possunt etiam non 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>absurde dici tanto veriora, quanto magis rebus quarum sunt verba similia 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>sunt et eas expressius signant. Exceptis namque rebus illis, quibus ipsis 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>is utimur pro nominibus suis ad easdem significandas, ut sunt quaedam voces 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>velut ,a* vocalis, exceptis inquam his nullum aliud verbum sic videtur rei 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>simile cuius est verbum, aut sic eam exprimit, quomodo illa similitudo, 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>quae in acie mentis rem ipsam cogitantis exprimitur. Illud igitur iure 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>dicendum est maxime proprium et principale rei verbum. Quapropter si 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>nulla de qualibet re locutio tantum propinquat rei, quantum illa quae 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>huiusmodi verbis constat, nec aliquid aliud tam simile rei vel futurae vel 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>iam existentis in ratione alicuius potest esse: non immerito videri potest 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>apud summam substantiam, talem rerum locutionem et fuisse antequam 
          <lb ed="#Sm" n="27"/>essent ut per eam fierent, et esse cum facta sunt ut per eam sciantur.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>