<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 38</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 38</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Edinburgh 1946</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="56"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c38">
        <head xml:id="adcmon-c38-Hd1e102">Capitulum 38</head>
        <head xml:id="adcmon-c38-Hd1e105" type="question-title">
    Quod dici non possit, quid duo sint, quamvis necesse sit esse duos.
   </head>
        <p xml:id="adcmon-c38-d1e108">
          <pb ed="#Sm" n="56"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum XXXVIII. 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>Quod dici non possit, quid duo sint, quamvis necesse sit esse duos. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c38-d1e117">
          <lb ed="#Sm" n="3"/>Studiose itaque attendendum est quiddam, quod valde insolitum 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>rebus aliis, in summo spiritu et verbo eius videtur evenire. Nam certum 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>est sic unicuique singulatim et utrisque simul inesse, quidquid sunt in 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>essentia et quidquid sunt ad creaturam, ut et singulatim perfectum sit 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>ambobus, et tamen pluralitatem non admittat in duobus. Licet enim
    sin<lb ed="#Sm" n="8" break="no"/>gulatim et ille perfecte sit summa veritas et creator, et verbum eius sit 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>summa veritas et creator: non tamen ambo simul sunt duae veritates aut 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>duo creatores. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c38-d1e137">
          <lb ed="#Sm" n="11"/>Sed cum haec ita sint, miro tamen modo apertissimum est, quia nec 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>ille cuius est verbum, potest esse verbum suum, nec verbum potest esse 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>ille cuius est verbum. Ut in eo quod significat vel quid sint substantialiter, 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>vel quid sint ad creaturam, semper individuam teneant unitatem; in eo 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>vero quod ille non est ex isto, hoc autem est ex illo, ineffabilem admittant 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>pluralitatem. Ineffabilem certe. Quamvis enim necessitas cogat ut sint duo, 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>nullo tamen modo exprimi potest, quid duo sint. Nam etsi forte duo pares 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>aut aliquid aliud similiter ad invicem possint dici: in his ipsis tamen 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>relativis si quaeratur quid sit illud de quo dicuntur, non poterit dici
    plu<lb ed="#Sm" n="20" break="no"/>raliter, quemadmodum dicuntur duae pares lineae aut duo similes homines. 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>Quippe nec sunt duo pares spiritus nec duo pares creatores nec duo 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>aliquid, quod significet eorum aut essentiam aut habitudinem ad creaturam. 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>Sed nec duo aliquid, quod designet propriam habitudinem alterius ad 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>alterum; quia nec duo verba nec duae imagines. Verbum namque hoc 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>ipsum quod verbum est aut imago, ad alterum est, quia non nisi alicuius 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>verbum est aut imago; et sic propria sunt haec alterius, ut nequaquam 
          <lb ed="#Sm" n="27"/>alteri coaptentur. Nam ille cuius est verbum aut imago, nec imago nec 
          <lb ed="#Sm" n="28"/>verbum est. Constat igitur quia exprimi non potest, quid duo sint summus 
          <lb ed="#Sm" n="29"/>spiritus et verbum eius, quamvis quibusdam singulorum proprietatibus 
          <lb ed="#Sm" n="30"/>cogantur esse duo. Etenim proprium est unius esse ex altero, et proprium 
          <lb ed="#Sm" n="31"/>est alterius alterum esse ex illo. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>