<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prologus</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Prologus</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Seckau 1938</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="7"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-csdfsf">
        <head xml:id="adcmon-csdfsf-Hd1e102">Prologus</head>
        <p xml:id="adcmon-csdfsf-d1e105">
          <pb ed="#Sm" n="7"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>Prologus. 
    <!--21.xml-->
        </p>
        <p xml:id="adcmon-csdfsf-d1e114">
          <lb ed="#Sm" n="2"/>Quidam fratres saepe me studioseque precati sunt, ut quaedam, quae 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>illis de meditanda divinitatis essentia et quibusdam aliis huiusmodi
    medi<lb ed="#Sm" n="4" break="no"/>tationi cohaerentibus usitato sermone colloquendo protuleram, sub quodam 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>eis meditationis exemplo describerem. Cuius scilicet scribendae meditationis 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>magis secundum suam voluntatem quam secundum rei facilitatem aut meam 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>possibilitatem hanc mihi formam praestituerunt: quatenus auctoritate
    scrip<lb ed="#Sm" n="8" break="no"/>turae penitus nihil in ea persuaderetur, sed quidquid per singulas investi- 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>gationes finis assereret, id ita esse plano stilo et vulgaribus argumentis 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>simplicique disputatione et rationis necessitas breviter cogeret et veritatis 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>claritas patenter ostenderet. Voluerunt etiam, ut nec simplicibus paeneque 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>fatuis obiectionibus mihi occurrentibus obviare contemnerem. 
    <!--21.xml-->
        </p>
        <p xml:id="adcmon-csdfsf-d1e142">
          <lb ed="#Sm" n="13"/>Quod quidem diu tentare recusavi atque me cum re ipsa comparans 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>multis me rationibus excusare tentavi. Quanto enim id quod petebant 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>usu sibi optabant facilius, tanto illud mihi actu iniungebant difficilius. 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>Tandem tamen victus cum precum modesta importunitate tum studii eorum 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>non contemnenda honestate, invitus quidem propter rei difficultatem et 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>ingenii mei imbecillitatem quod precabantur incepi, sed libenter propter 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>eorum caritatem quantum potui secundum ipsorum definitionem effeci.
          <pb ed="#Sm" n="8"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>Ad quod cum ea spe sim adductus, ut quidquid facerem, illis solis a 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>quibus exigebatur, esset notum, et paulo post eisdem idipsum ut vilem 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>rem fastidientibus contemptu esset obruendum — scio enim me in eo non
          <lb ed="#Sm" n="4"/>tam procantibus satisfacere potuisse, quam precibus me prosequentibus 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>finem posuisse —: nescio tamen quo pacto sic praeter spem evenit, ut 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>non solum praedicti fratres, sed et plures alii scripturam ipsam quisque sibi
          <lb ed="#Sm" n="7"/>eam transcribendo in longum memoriae commendare satagerent. 
    <!--22.xml-->
        </p>
        <p xml:id="adcmon-csdfsf-d1e179">
          <lb ed="#Sm" n="8"/>Quam ego saepe retractans nihil potui invenire me in ea dixisse, quod 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>non catholicorum patrum et maxime beati AUGUSTINI scriptis cohaereat
          <lb ed="#Sm" n="10"/>Quapropter si cui videbitur, quod in e^dem opusculo aliquid protulerim, 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>quod aut nimis novum sil aut a veritate dissentiat: rogo, ne statim me 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>aut praesumptorem novitatum aut falsitatis assertorem exclamet, sed prius
          <lb ed="#Sm" n="13"/>libros praefati doctoris AUGUSTINI De trinitate diligenter perspiciat, deinde 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>secundum eos opusculum meum diiudicet. Quod enim dixi summam
    trini<lb ed="#Sm" n="15" break="no"/>tatem posse dici tres substantias, Graecos secutus sum, qui confitentur tres
          <lb ed="#Sm" n="16"/>substantias in una persona eadem fide, qua nos tres personas in una 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>substantia. Nam hoc significant in deo per substantiam, quod nos per 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>personam. Quaecumque autem ibi dixi, sub persona secum sola cogitatione
          <lb ed="#Sm" n="19"/>disputantis et investigantis ea quae prius non animadvertisset, prolata 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>sunt, sicut sciebam eos velle quorum petitioni obsequi intendebam.
        </p>
        <p xml:id="adcmon-csdfsf-d1e211">
          <lb ed="#Sm" n="21"/>Precor autem et obsecro vehementer, si quis hoc opusculum voluerit 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>transcribere, ut hanc praefationem in capite libelli ante ipsa capitula studeat 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>praeponere. Multum enim prodesse puto ad intelligenda ea quae ibi legerit, 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>si quis prius, qua intentione quove modo disputata sint, cognoverit. Puto
          <lb ed="#Sm" n="25"/>etiam quod, si quis hanc ipsam praefationem prius viderit, non temere 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>indicabit, si quid contra suam opinionem prolatum invenerit.
    
          <pb ed="#Sm" n="9"/>
          <pb ed="#Sm" n="10"/>
          <pb ed="#Sm" n="11"/>
          <pb ed="#Sm" n="12"/>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>