<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 44</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 44</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Edinburgh 1946</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="60"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c44">
        <head xml:id="adcmon-c44-Hd1e102">Capitulum 44</head>
        <head xml:id="adcmon-c44-Hd1e105" type="question-title">
    Quomodo alter alterius sit essentia.
   </head>
        <p xml:id="adcmon-c44-d1e108">
          <lb ed="#Sm" n="12"/>Capitulum XLIV. 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>Quomodo alter alterius sit essentia. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c44-d1e115">
          <lb ed="#Sm" n="14"/>Unde etiam, si alter alterius dicatur essentia, non erratur a veritate, 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>sed summa unitas simplicitasque commendatur communis naturae. Non  
          <lb ed="#Sm" n="16"/>enim quemadmodum intelligitur sapientia hominis, per quam homo sapiens 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>est, qui per se non potest esse sapiens, ita intelligi potest, si dicatur 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>pater essentia filii et filius essentia patris, ut eo modo sit filius existens per  
          <lb ed="#Sm" n="19"/>patrem et pater per filium, quasi non possit alter existens esse nisi per
    al<lb ed="#Sm" n="20" break="no"/>terum, sicut homo non potest esse sapiens nisi per sapientiam. Sicut namque 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>summa sapientia semper sapit per se, ita summa essentia semper est per  
          <lb ed="#Sm" n="22"/>se. Est autem perfecte summa essentia pater et perfecte summa essentia 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>filius. Pariter ergo perfectus pater per se est et perfectus filius per se est, 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>sicut uterque sapit per se. Non enim idcirco minus perfecta est essentia  
          <lb ed="#Sm" n="25"/>vel sapientia filius, quia est essentia nata de patris essentia et sapientia 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>de sapientia; sed tunc minus perfecta essentia aut sapientia esset, si non 
          <lb ed="#Sm" n="27"/>esset per se aut non saperet per se. Nequaquam enim repugnant, ut filius 
    <!--83.xml-->
          <pb ed="#Sm" n="61"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>et per se subsistat et de patre habeat esse. »Sicut enim pater habet*
    essen<lb ed="#Sm" n="2" break="no"/>tiam et sapientiam et »vi tam in semetipso*, ut non per alienam sed per 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>suam essentiam sit, per suam sapientiam sapiat, per suam vitam vivat: 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>»ita« gignendo »dat filio haberer essentiam et sapientiam et »vitam in 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>semetipso», ut non per extraneam sed per suam essentiam, sapientiam et 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>vitam subsistat, sapiat et vivat. Alioquin non erit idem esse patris et 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>filii, nec erit par patri filius. Quod quam falsum sit, liquidissime superius 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>pervisum est. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c44-d1e170">
          <lb ed="#Sm" n="9"/>Quare non repugnat filium et subsistere per se et esse de patre, 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>quia hoc ipsum, id est per seipsum posse subsistere, necesse est illum 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>habere ex patre. Nam si quis sapiens suam me sapientiam cuius prius 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>expers essem doceret: utique hoc ipsa sapientia eius facere non incongrue 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>diceretur. Sed quamvis mea sapientia ab illius sapientia haberet esse et 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>sapere, tamen cum iam esset, non nisi sua essentia esset nec saperet nisi 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>seipsa. Multo igitur magis aeterni patris coaeternus filius, qui sic habet a 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>patre esse ut non sint duae essentiae, per se subsistit, sapit et vivit. Non 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>igitur sic intelligi potest quod pater filii aut filius patris sit essentia, quasi 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>alter non possit subsistere per se sed per alterum; sed ad significandam 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>quam habent communionem summe simplicis summeque unius essentiae, 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>sic congrue dici et intelligi potest quia sic est alter idipsum quod alter, 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>ut alter habeat essentiam alterius. Hac itaque ratione, quoniam utrique 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>non aliud est habere essentiam quam essentiam esse: sicut habet alter 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>alterius essentiam, ita est alter essentia alterius; id est idem esse est 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>alteri quod alteri. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>