<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 63</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 63</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Seckau 1938</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="73"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c63">
        <head xml:id="adcmon-c63-Hd1e102">Capitulum 63</head>
        <head xml:id="adcmon-c63-Hd1e105" type="question-title">
    Quomodo non sit ibi nisi unus unius.
   </head>
        <p xml:id="adcmon-c63-d1e108">
          <lb ed="#Sm" n="3"/>Capitulum LXIII. 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>Quomodo non sit ibi nisi unus unius. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c63-d1e115">
          <lb ed="#Sm" n="5"/>Aut certe pater et filius et eorum spiritus de quibus iam certissimum 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>est quia vere existunt, non sunt tres dicentes, quamvis singulus quisque 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>sit dicens; nec sunt plura quae dicuntur, cum unusquisque seipsum et alios 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>duos dicit. Sicut enim summae sapientiae inest scire et intelligere, ita 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>utique aeternae incommutabilisque scientiae et intelligentiae naturale est 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>semper id praesens intueri, quod scit et intelligit. Nihil autem aliud est 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>summo spiritui huiusmodi dicere quam quasi cogitando intueri, sicut 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>nostrae mentis locutio non aliud est quam cogitantis inspectio. Certissimum 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>autem iam consideratae rationes reddiderunt: quidquid summae naturae 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>inest essentialiter, id perfecte convenire patri et filio et eorum spiritui 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>singulatim; et tamen idipsum, si simul dicatur de tribus, non admittere 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>pluralitatem. Cum ergo constet quia, sicut pertinet ad eius essentiam 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>scientia et intelligentia, sic eius scire et intelligere non est aliud quam 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>dicere, id est semper praesens intueri quod scit et intelligit: necesse est 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>ut, quemadmodum singulus pater et singulus filius et singulus eorum spiritus 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>est sciens et intelligens, et tamen hi tres simul non sunt plures scientes 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>aut intelligentes, sed unus sciens, unus intelligens: ita singulus quisque sit 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>dicens, nec tamen omnes simul tres dicentes, sed unus dicens. Hinc illud 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>quoque liquide cognosci potest quia, cum hi tres dicuntur vel a seipsis 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>vel ab invicem, non sunt plura quae dicuntur. Quid namque ibi dicitur 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>nisi eorum essentia? Si ergo illa una sola est, unum solum est quod 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>dicitur. Ergo si unum est in illis quod dicit, et unum quod dicitur — una 
          <lb ed="#Sm" n="27"/>quippe sapientia est quae in illis dicit, et una substantia quas dicitur —, 
          <lb ed="#Sm" n="28"/>consequitur non ibi esse plura verba sed unum. Licet igitur unusquisque 
          <pb ed="#Sm" n="74"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>seipsum et omnes invicem se dicant, impossibile tamen est esse in summa 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>essentia verbum aliud praeter illud de quo iam constat, quod sic nascitur 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>ex eo cuius est. verbum, ut et vera eius dici possit imago et vere filius 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>eius sit. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c63-d1e180">
          <lb ed="#Sm" n="5"/>In quo mirum quiddam et inexplicabile video. Ecce enim cum
    mani<lb ed="#Sm" n="6" break="no"/>festum sit unumquemque, scilicet patrem et filium et patris filiique spiritum, 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>pariter se et ambos alios dicere, et unum solum ibi esse verbum:
    nulla<lb ed="#Sm" n="8" break="no"/>tenus tamen ipsum verbum videtur posse dici verbum omnium trium, sed 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>tantum unius eorum. Constat enim ipsum esse imaginem et filium eius 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>cuius est verbum; et patet quia nec imago nec filius suimet aut a se 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>procedentis spiritus congrue dici potest. Nam nec ex seipso nec ex
    pro<lb ed="#Sm" n="12" break="no"/>cedente a se nascitur, nec seipsum aut procedentem a se existendo 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>imitatur. Seipsum quippe non imitatur nec a se trahit existendi
    similitu<lb ed="#Sm" n="14" break="no"/>dinem, quia imitatio et similitudo non est in uno solo, sed in pluribus. 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>Illum vero non imitatur nec ad eius similitudinem existit, quia iste non 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>habet ab illo esse, sed ille ab isto. Restat igitur hoc solum verbum illius 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>solius esse de quo nascendo habet esse, et ad cuius omnimodam
    similitu<lb ed="#Sm" n="18" break="no"/>dinem existit. Unus ergo pater, non plures patres, unus filius, non plures 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>filii, unus procedens spiritus, non plures procedentes spiritus sunt in summa 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>essentia. Qui cum ita tres sint ut numquam pater sit filius aut procedens 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>spiritus, nec filius aliquando sit pater aut spiritus procedens, nec umquam 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>spiritus patris et filii sit pater aut filius; et singulus quisque sic sit
    per<lb ed="#Sm" n="23" break="no"/>fectus, ut nullo indigeat: id tamen quod sunt sic est unum, ut sicut de 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>singulis pluraliter dici non potest, ita nec de tribus simul. Et cum pariter 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>unusquisque seipsum et omnes invicem se dicant: non tamen sunt ibi 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>plura verba sed unum; et ipsum non singulorum aut omnium simul, sed 
          <lb ed="#Sm" n="27"/>unius tantum. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>