<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 65</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 65</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Seckau 1938</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="75"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c65">
        <head xml:id="adcmon-c65-Hd1e102">Capitulum 65</head>
        <head xml:id="adcmon-c65-Hd1e105" type="question-title">
    Quomodo de ineffabili re verum disputatum sit.
   </head>
        <p xml:id="adcmon-c65-d1e108">
          <lb ed="#Sm" n="17"/>Capitulum LXV. 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>Quomodo de ineffabili re verum disputatum sit. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c65-d1e115">
          <lb ed="#Sm" n="19"/>Sed rursum si ita se ratio ineffabilitatis illius habet, immo quia sic 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>est: quomodo stabit quidquid de illa secundum patris et filii et proce- 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>dentis habitudinem disputatum est? Nam si vera illud ratione explicitum 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>est: qualiter est illa ineffabilis? Aut si ineffabilis est: quomodo est ita, 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>sicut est disputatum? An quodamtenus de illa potuit explicari, et ideo 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>nihil prohibet esse verum quod disputatum est; sed quia penitus non 
          <pb ed="#Sm" n="76"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>potuit comprehendi: idcirco est ineffabilis? Sed ad illud quid responderi 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>poterit, quod iam supra in hac ipsa disputatione constitit: quia sic est 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>summa essentia supra et extra omnem aliam naturam, ut si quando de 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>illa dicitur aliquid verbis, quae communia sunt aliis naturis, sensus
    nulla<lb ed="#Sm" n="5" break="no"/>tenus sit communis? Quem enim sensum in omnibus iis verbis quae 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>cogitavi intellexi, nisi communem et usitatum? Si ergo usitatus sensus 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>verborum alienus est ab illa: quidquid ratiocinatus sum non pertinet ad 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>illam. Quomodo igitur verum est inventum esse aliquid de summa essentia, 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>si quod est inventum longe diversum est ab illa? 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c65-d1e152">
          <lb ed="#Sm" n="10"/>Quid ergo? An quodam modo inventum est aliquid de
    incomprehen<lb ed="#Sm" n="11" break="no"/>sibili re, et quodam modo nihil perspectum est de ea? Saepe namque 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>multa dicimus, quae proprie sicut sunt non exprimimus, sed per aliud 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>significamus id quod proprie aut nolumus aut non possumus depromere; 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>ut cum per aenigmata loquimur. Et saepe videmus aliquid non proprie, 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>quemadmodum res ipsa est, sed per aliquam similitudinem aut imaginem; 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>ut cum vultum alicuius consideramus in speculo. Sic quippe unam ean- 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>demque rem dicimus et non dicimus, videmus et non videmus. Dicimus 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>et videmus per aliud, non dicimus et non videmus per suam proprietatem. 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>Hac itaque ratione nihil prohibet et verum esse quod disputatum est 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>hactenus de summa natura, et ipsam tamen nihilominus ineffabilem
    per<lb ed="#Sm" n="21" break="no"/>sistere: si nequaquam illa putetur per essentiae suae proprietatem expressa, 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>sed utcumque per aliud designata. Nam quaecumque nomina de illa natura 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>dici posse videntur: non tam mihi eam ostendunt per proprietatem, quam 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>per aliquam innuunt similitudinem. Etenim cum earundem vocum
    signifi<lb ed="#Sm" n="25" break="no"/>cationes cogito, familiarius concipio mente quod in rebus factis conspicio, 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>quam id quod omnem humanum intellectum transcendere intelligo. Nam 
          <lb ed="#Sm" n="27"/>valde minus aliquid, immo longe aliud in mente mea sua significatione 
          <lb ed="#Sm" n="28"/>constituunt, quam sit illud ad quod intelligendum per hanc tenuem
    signi<lb ed="#Sm" n="29" break="no"/>ficationem mens ipsa mea conatur proficere. Nam nec nomen sapientiae 
          <lb ed="#Sm" n="30"/>mihi sufficit ostendere illud, per quod omnia facta sunt de nihilo et 
          <lb ed="#Sm" n="31"/>servantur a nihilo; nec nomen essentiae mihi valet exprimere illud, quod 
          <lb ed="#Sm" n="32"/>per singularem altitudinem longe est supra omnia et per naturalem pro- 
          <pb ed="#Sm" n="77"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>prietatem valde est extra omnia. Sic igitur illa natura et ineffabilis est, 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>quia per verba sicuti est nullatenus valet intimari; et falsum non est, si 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>quid de illa ratione docente per aliud velut in aenigmate potest aestimari. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>