<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 70</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 70</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Edinburgh 1946</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="80"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c70">
        <head xml:id="adcmon-c70-Hd1e102">Capitulum 70</head>
        <head xml:id="adcmon-c70-Hd1e105" type="question-title">
    Quod illa se amanti seipsam retribuat.
   </head>
        <p xml:id="adcmon-c70-d1e108">
          <lb ed="#Sm" n="7"/>Capitulum LXX. 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>Quod illa se amanti seipsam retribuat. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c70-d1e115">
          <lb ed="#Sm" n="9"/>Denique nullatenus verum videri potest, ut justissimus et potentissi- 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>mus nihil retribuat amanti se perseveranter, cui non amanti tribuit
    essen<lb ed="#Sm" n="11" break="no"/>tiam ut amans esse posset. Si enim nihil retribuit amanti, non discernit 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>justissimus inter amantem et contemnentem id quod summe amari debet; 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>nec amat amantem se; aut non prodest ab illo amari. Quae omnia ab illo 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>dissonant. Retribuit igitur omni se amare perseveranti. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c70-d1e131">
          <lb ed="#Sm" n="15"/>Quid autem retribuit? Si nihilo dedit rationalem essentiam ut amans 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>esset: quid dabit amanti si amare non cesset? Si tam grande est quod 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>amori famulatur: quam grande est quod amori recompensatur? Et si tale 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>est amoris fulcimentum: quale est amoris emolumentum? Nam si rationalis 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>creatura, quae sibi inutilis est sine hoc amore, sic eminet in omnibus 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>creaturis: utique nihil potest esse praemium huius amoris, nisi quod
    super<lb ed="#Sm" n="21" break="no"/>eminet in omnibus naturis. Etenim idem ipsum bonum quod sic se amari 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>exigit, non minus se ab amante desiderari cogit. Nam quis sic amet 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>justitiam, veritatem, beatitudinem, incorruptibilitatem, ut iis frui non 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>appetat? Quid ergo summa bonitas retribuet amanti et desideranti se, 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>nisi seipsam? Nam quidquid aliud tribuat, non retribuit, quia nec
    compen<lb ed="#Sm" n="26" break="no"/>satur amori nec consolatur amantem nec satiat desiderantem. Aut si 
          <lb ed="#Sm" n="27"/>se vult amari et desiderari, ut aliud retribuat: non se vult amari et 
          <lb ed="#Sm" n="28"/>desiderari propter se sed propter aliud, et sic non se vult amari sed 
          <lb ed="#Sm" n="29"/>aliud; quod cogitare nefas est. Nihil ergo verius, quam quod omnis anima 
          <lb ed="#Sm" n="30"/>rationalis, si quemadmodum debet studeat amando desiderare summam 
          <lb ed="#Sm" n="31"/>beatitudinem, aliquando illam ad fruendum percipiat. Ut quod »nunc« videt 
          <pb ed="#Sm" n="81"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>quasi »per speculum et in aenigmate, tunc« videat »facie ad faciem«. Utrum 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>autem ea sine fine fruatur, dubitare stultissimum est, quoniam illa fruens 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>nec timore torqueri poterit nec fallaci securitate decipi, nec eius
    indigen<lb ed="#Sm" n="4" break="no"/>tiam iam experta illam poterit non amare; nec illa deseret amantem se; 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>nec aliquid erit potentius quod eas separet invitas. Quare quaecumque 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>anima summa beatitudine semel frui coeperit, aeterne beata erit. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>