<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 57</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 57</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Seckau 1938</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="68"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c57">
        <head xml:id="adcmon-c57-Hd1e102">Capitulum 57</head>
        <head xml:id="adcmon-c57-Hd1e105" type="question-title">
    Quod amor idem sic sit increatus et creator sicut pater et filius, 
    et tamen ipse cum illis non tres, sed unus increatus et unus 
    creator; et quod idem possit dici spiritus patris et filii.
   </head>
        <p xml:id="adcmon-c57-d1e108">
          <lb ed="#Sm" n="10"/>Capitulum LVII. 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>Quod amor idem sic sit increatus et creator sicut pater et filius, 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>et tamen ipse cum illis non tres, sed unus increatus et unus 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>creator; et quod idem possit dici spiritus patris et filii. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c57-d1e119">
          <lb ed="#Sm" n="14"/>Quoniam autem idem amor singulus est summa essentia sicut pater 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>et filius, et tamen simul pater et filius et utriusque amor non plures sed 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>una summa essentia, quae sola a nullo facta non per aliud quam per se 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>omnia fecit: necesse est ut, quemadmodum singulus pater et singulus 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>filius est increatus et creator, ita et amor singulus sit increatus et creator, 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>et tamen omnes tres simul non plures sed unus increatus et unus creator. 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>Patrem itaque nullus facit sive creat aut gignit. Filium vero pater solus 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>non facit, sed gignit. Pater autem pariter et filius non faciunt neque 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>gignunt, sed quodam modo si sic dici potest spirant suum amorem.
    Quam<lb ed="#Sm" n="23" break="no"/>vis enim non nostro modo spiret summe incommutabilis essentia, tamen 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>ipsum suum amorem a se ineffabiliter procedentem non discedendo ab 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>illa sed existendo ex illa, forsan non alio modo videtur posse dici aptius 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>ex se emittere quam spirando. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c57-d1e150">
          <pb ed="#Sm" n="69"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>Quod si dici potest: sicut verbum summae essentiae filius est eius, ita 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>eiusdem amor satis convenienter appellari potest spiritus eius. Ut cum 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>essentialiter ipse sit spiritus sicut pater et filius, illi non putentur alicuius 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>spiritus, quia nec pater ab ullo alio est, nec filius a patre quasi spirante 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>nascitur, iste autem aestimetur spiritus utriusque, quia ab utroque suo 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>quodam inenarrabili modo spirante mirabiliter procedit. Qui etiam ex eo 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>quia est communio patris et filii, non absque ratione quasi proprium 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>assumere posse videtur aliquod nomen, quod patri filioque commune sit, 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>si proprii nominis exigit indigentia. Quod quidem, si fiat, scilicet ut ipse 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>amor nomine ,spiritus4, quod substantiam pariter patris et filii significat, 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>quasi proprio designetur: ad hoc quoque non inutiliter valebit, ut per hoc 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>idipsum esse quod est pater et filius, quamvis ab illis esse suum habeat, 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>intimetur. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>