<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 31</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 31</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Seckau 1938</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="48"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c31">
        <head xml:id="adcmon-c31-Hd1e102">Capitulum 31</head>
        <head xml:id="adcmon-c31-Hd1e105" type="question-title">
    Quod ipsum verbum non sit similitudo factorum, sed veritas essentiae, 
    facta vero sint aliqua veritatis imitatio; et quae naturae magis sint 
    quam aliae et praestantiores.
   </head>
        <p xml:id="adcmon-c31-d1e108">
          <lb ed="#Sm" n="13"/>Capitulum XXXI. 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>Quod ipsum verbum non sit similitudo factorum, sed veritas essentiae, 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>facta vero sint aliqua veritatis imitatio; et quae naturae magis sint 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>quam aliae et praestantiores.
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c31-d1e119">
          <lb ed="#Sm" n="17"/>Sed ecce videtur mihi suboriri nec facilis nec ullatenus sub
    ambi<lb ed="#Sm" n="18" break="no"/>guitate relinquenda quaestio. Etenim omnia huiusmodi verba quibus res is 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>quaslibet mente dicimus, id est cogitamus: similitudines et imagines sunt 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>rerum quarum verba sunt; et omnis similitudo vel imago tanto magis vel 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>minus est vera, quanto magis vel minus imitatur rem cuius est similitudo. 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>Quid igitur tenendum est de verbo, quo dicuntur et per quod facta sunt 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>omnia? Erit aut non erit similitudo eorum, quae per ipsum facta sunt? Si 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>enim ipsum est vera mutabilium similitudo, non est consubstantiale summae 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>incommutabilitati; quod falsum est. Si autem non omnino vera sed qualis- 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>cumque similitudo mutabilium est, non est verbum summae veritatis omnino 
          <lb ed="#Sm" n="27"/>verum; quod absurdum est. At si nullam mutabilium habet similitudinem: 
          <lb ed="#Sm" n="28"/>quomodo ad exemplum illius facta sunt? 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c31-d1e148">
    <!--71.xml-->
          <pb ed="#Sm" n="49"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>Verum forsitan nihil huius remanebit ambiguitatis, si quemadmodum 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>in vivo homine veritas hominis esse dicitur, in picto vero similitudo sive 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>imago illius veritatis: sic existendi veritas intelligatur in verbo cuius 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>essentia sic summe est, ut quodam modo illa sola sit; in iis vero quae in 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>eius comparatione quodam modo non sunt, et tamen per illud et secundum 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>illud facta sunt aliquid, imitatio aliqua summae illius essentiae perpendatur. 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>Sic quippe verbum summae veritatis, quod et ipsum est summa veritas, 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>nullum augmentum vel detrimentum sentiet secundum hoc quod magis vel 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>minus creaturis sit simile; sed potius necesse erit omne quod creatum est 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>tanto magis esse et tanto esse praestantius, quanto similius est illi quod 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>summe est et summe magnum est. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c31-d1e180">
          <lb ed="#Sm" n="12"/>Hinc etenim fortasse, immo non fortasse sed pro certo, hinc omnis 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>intellectus iudicat naturas quolibet modo viventes praestare non viventibus, 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>sentientes non sentientibus, rationales irrationalibus. Quoniam enim summa 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>is natura suo quodam singulari modo non solum est, sed et vivit et sentit 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>et rationalis est, liquet quoniam omnium quae sunt, id quod aliquomodo 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>vivit, magis est illi simile quam id quod nullatenus vivit; et quod modo 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>ia quolibet vel corporeo sensu cognoscit aliquid, magis quam quod nihil 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>omnino sentit; et quod rationale est, magis quam quod rationis capax 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>non est. Quoniam vero simili ratione quaedam naturae magis minusve sint 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>quam aliae, perspicuum est. Quemadmodum enim illud natura praestantius 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>est, quod per naturalem essentiam propinquius est praestantissimo: ita 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>utiquS illa natura magis est, cuius essentia similior est summae essentiae. 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>Quod sic quoque facile animadverti posse existimo. Nempe si cuilibet 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>substantiae, quae et vivit et sensibilis et rationalis est, cogitatione auferatur 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>quod rationalis est, deinde quod sensibilis, et postea quod vitalis, postremo 
          <lb ed="#Sm" n="27"/>ipsum nudum esse quod remanet: quis non intelligat quod illa substantia 
          <lb ed="#Sm" n="28"/>quae sic paulatim destruitur, ad minus et minus esse, et ad ultimum ad 
          <pb ed="#Sm" n="50"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>non esse gradatim perducitur? Quas autem singulatim absumpta quamlibet 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>essentiam ad minus et minus esse deducunt, eadem ordinatim assumpta 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>illam ad magis et magis esse perducunt. Patet igitur quia magis est vivens 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>substantia quam non vivens, et sensibilis quam non sensibilis, et rationalis 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>quam non rationalis. Non est itaque dubium quod omnis essentia eo ipso 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>magis est et praestantior est, quo similior est illi essentiae, quae summe 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>est et summe praestat. Satis itaque manifestum est in verbo, per quod 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>facta sunt omnia, non esse ipsorum similitudinem, sed veram simplicemque 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>essentiam; in factis vero non esse simplicem absolutamque essentiam, sed 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>verae illius essentiae vix aliquam imitationem. Unde necesse est non idem 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>verbum secundum rerum creatarum similitudinem magis vel minus esse 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>verum, sed omnem creatam naturam eo altiori gradu essentiae dignitatisque 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>consistere, quo magis illi propinquare videtur. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>