<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 48</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 48</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Edinburgh 1946</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="63"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c48">
        <head xml:id="adcmon-c48-Hd1e102">Capitulum 48</head>
        <head xml:id="adcmon-c48-Hd1e105" type="question-title">
    Quod in memoria intelligatur pater9 sicut in intelligentia filius; 
    et quomodo filius sit intelligentia vel sapientia memoriae et 
    memoria patris et memoriae.
   </head>
        <p xml:id="adcmon-c48-d1e108">
          <lb ed="#Sm" n="8"/>Capitulum XLVIII 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>Quod in memoria intelligatur pater9 sicut in intelligentia filius; 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>et quomodo filius sit intelligentia vel sapientia memoriae et 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>memoria patris et memoriae. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c48-d1e119">
          <lb ed="#Sm" n="12"/>De memoria vero quid sentiendum est? An aestimandus est filius 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>intelligentia memoriae, sive memoria patris, aut memoria memoriae?
    Equi<lb ed="#Sm" n="14" break="no"/>dem cum summa sapientia sui memor esse negari non possit; nihil 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>competentius quam in memoria pater sicut in verbo filius intelligitur, 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>quoniam de memoria nasci verbum videtur. Quod clarius in nostra mente 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>percipitur. Quoniam namque mens humana non semper se cogitat, sicut 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>sui semper meminit; liquet cum se cogitat quia verbum eius nascitur de 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>memoria. Unde apparet quia, si semper se cogitaret, semper verbum eius 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>de memoria nasceretur. Rem etenim cogitare cuius memoriam habemus, 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>hoc est mente eam dicere; verbum vero rei est ipsa cogitatio ad eius 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>similitudinem ex memoria formata. Hinc itaque liquido animadverti potest 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>de summa sapientia, quae sic semper se dicit sicut semper sui memor 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>est, quia de aeterna memoria eius coaeternum verbum nascitur. Sicut igitur 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>verbum congrue intelligitur proles, ita memoria parentis nomen aptissime 
          <pb ed="#Sm" n="64"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>suscipit. Si ergo proles, quse omnino de solo summo spiritu nata est, 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>proles est memoriae eius: nihil consequentius quam quia memoria sua est 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>idem ipse. Quippe non in eo quod sui memor est, sic est in sua memoria 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>velut alia res in alia, quemadmodum ea quW sic sunt in humanae mentis 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>memoria, ut non sint ipsa nostra memoria; sed sic est memor sui, ut 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>ipse memoria sua sit. 6 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c48-d1e167">
          <lb ed="#Sm" n="7"/>Consequitur itaque ut, quomodo filius est intelligentia sive sapientia 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>patris, ita sit et paternae memoriae. At quidquid filius sapit aut intelligit, 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>eius similiter et meminit. Est igitur filius memoria patris et memoria 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>memoriae, id est memoria memor patris qui est memoria, sicut est
    sapien<lb ed="#Sm" n="11" break="no"/>tia patris et sapientia sapientiae, id est sapientia sapiens patrem sapientiam. 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>Et filius quidem memoria nata de memoria, sicut sapientia nata de sa- 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>pientia; pater vero de nullo nata memoria vel sapientia. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>