<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 20</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 20</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Edinburgh 1946</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="35"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c20">
        <head xml:id="adcmon-c20-Hd1e102">Capitulum 20</head>
        <head xml:id="adcmon-c20-Hd1e105" type="question-title">Quod illa sit in omni loco et tempore.</head>
        <p xml:id="adcmon-c20-d1e108">
          <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum XX. 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>Quod illa sit in omni loco et tempore. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c20-d1e115">
          <lb ed="#Sm" n="3"/>Quamquam autem supra conclusum sit, quia creatrix haec natura 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>ubique et in omnibus et per omnia sit, et ex eo quia nec incepit nec 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>desinet esse, consequatur quia semper fuit et est et erit: sentio tamen 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>quiddam contradictionis summurmurare, quod me cogit diligentius ubi et 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>quando illa sit indagare. Itaque summa essentia aut ubique et semper est, 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>aut tantum alicubi et aliquando, aut nusquam et numquam. Quod dico: 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>aut in omni loco vel tempore, aut determinate in aliquo, aut in nullo.
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c20-d1e133">
          <lb ed="#Sm" n="10"/>Sed quid videtur repugnantius, quam ut, quod verissime et summe 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>is est, id nusquam et numquam sit? Falsum est igitur nusquam vel numquam 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>illam esse. Deinde, quoniam nullum bonum nec penitus aliquid est sine 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>ea: si ipsa nusquam vel numquam est, nusquam vel numquam aliquod 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>is bonum est, et nusquam vel numquam omnino aliquid est. Quod quam 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>falsum sit, nec dicere opus est. Falsum igitur est et illud, quod illa
    nus<lb ed="#Sm" n="16" break="no"/>quam et numquam sit. Aut est ergo determinate alicubi et aliquando, aut 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>ubique et semper. At si determinate est in aliquo loco vel tempore: ibi 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>et tunc tantum, ubi et quando ipsa est, potest aliquid esse; ubi vero et 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>quando ipsa non est, ibi et tunc penitus nulla est essentia, quia sine ea 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>nihil est. Unde consequetur ut sit aliquis locus et aliquod tempus, ubi 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>et quando nihil omnino est. Quod quoniam falsum est — ipse namque 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>locus et ipsum tempus aliquid est —, non potest esse summa natura 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>alicubi vel aliquando determinate. Quod si dicitur, quia determinate ipsa 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>per se alicubi et aliquando est, sed per potentiam suam est ubicumque 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>vel quandocumque aliquid est: non est verum. Quoniam enim potentiam
          <pb ed="#Sm" n="36"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>eius nihil aliud quam ipsam esse manifestum est, nullo modo potentia eius 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>sine ipsa est. Cum ergo non sit alicubi vel aliquando determinate, necesse 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>est ut sit ubique et semper, id est in omni loco vel tempore. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>