<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 43</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 43</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Edinburgh 1946</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="59"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c43">
        <head xml:id="adcmon-c43-Hd1e102">Capitulum 43</head>
        <head xml:id="adcmon-c43-Hd1e105" type="question-title">Retractatio communionis amborum et proprietatum singulorum.</head>
        <p xml:id="adcmon-c43-d1e108">
          <lb ed="#Sm" n="13"/>Capitulum XLIII. 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>Retractatio communionis amborum et proprietatum singulorum. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c43-d1e115">
          <lb ed="#Sm" n="15"/>Inventis tot et tantis singulorum proprietatibus, quibus mira quaedam 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>tam ineffabilis quam inevitabilis in summa unitate probatur esse pluralitas: 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>valde mihi videtur delectabile retractare saepius tam impenetrabile secretum, 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>Ecce enim, cum sic impossibile sit eundem esse eum qui gignit et eum 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>qui gignitur, atque eundem esse parentem et prolem, ut necesse sit alium 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>esse genitorem, alium genitum, et alium esse patrem, alium filium: sic 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>tamen necesse est idem esse illum qui gignit et illum qui gignitur, necnon 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>parentem et prolem, ut impossibile sit aliud esse genitorem quam quod 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>est genitus, aliud esse patrem quam quod filius. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c43-d1e137">
          <lb ed="#Sm" n="24"/>Et cum ita sit alius ille et alius ille, ut omnino pateat quod duo sint: 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>sic tamen unum et idipsum est id quod est ille et ille, ut penitus lateat 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>quid duo sint. Nam sic est alius pater, alius filius, ut cum ambos dixerim, 
          <lb ed="#Sm" n="27"/>videam me duos dixisse; et sic est idipsum, quod est et pater et filius, 
          <lb ed="#Sm" n="28"/>sic tamen unum idemque est spiritus pater et spiritus filius, ut pater et 
          <lb ed="#Sm" n="29"/>perfecte summus spiritus et singulus filius sit perfecte summus spiritus: 
          <lb ed="#Sm" n="30"/>ut non intelligam quid duos dixerim. Quamvis namque singulus pater sit 
          <lb ed="#Sm" n="31"/>filius non sint duo spiritus, sed unus spiritus. Ut sicut singula propria 
          <lb ed="#Sm" n="32"/>singulorum non recipiunt pluralitatem quia non sunt duorum, ita id quod 
          <pb ed="#Sm" n="60"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>commune est amborum, individuam teneat unitatem, quamvis totum sit 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>singulorum. Nam sicut non sunt duo patres aut duo filii, sed unus pater 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>et unus filius, quoniam singula sunt singulorum propria: ita non sunt duo 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>sed unus spiritus, quamvis et singuli patris et singuli filii sit perfectum 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>esse spiritum. Sic sunt oppositi relationibus, ut alter numquam suscipiat 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>proprium alterius; sic sunt concordes natura, ut alter semper teneat essen-  
          <lb ed="#Sm" n="7"/>tiam alterius. Sic enim diversi sunt per hoc quod alter est pater, alter 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>filius, ut numquam dicatur aut pater filius aut filius pater; et sic idem 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>sunt per substantiam, ut semper sit in patre essentia filii et in filio essen-  
          <lb ed="#Sm" n="10"/>tia patris. Est enim non diversa, sed eadem, non plures, sed una utrius- 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>que essentia. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>