<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 3</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 3</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Seckau 1938</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="15"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c3">
        <head xml:id="adcmon-c3-Hd1e102">Capitulum 3</head>
        <head xml:id="adcmon-c3-Hd1e105" type="question-title">
    Quod sit quaedam natura, per quam est, quidquid est, et quae per se est, 
    et est summum omnium quae sunt.
   </head>
        <p xml:id="adcmon-c3-d1e108">
          <lb ed="#Sm" n="24"/>Capitulum III. 
    <!--33.xml-->
          <lb ed="#Sm" n="25"/>Quod sit quaedam natura, per quam est, quidquid est, et quae per se est, 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>et est summum omnium quae sunt. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c3-d1e119">
    
          <lb ed="#Sm" n="27"/>Denique non solum omnia bona per idem aliquid sunt bona, et omnia 
          <lb ed="#Sm" n="28"/>magna per idem aliquid sunt magna, sed quidquid est, per unum aliquid 
          <lb ed="#Sm" n="29"/>videtur esse. Omne namque quod est, aut est per aliquid aut per nihil. 
          <lb ed="#Sm" n="30"/>Sed nihil est per nihil. Non enim vel cogitari potest, ut sit aliquid non per 
    <!--34.xml-->
          <pb ed="#Sm" n="16"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>aliquid. Quidquid est igitur, non nisi per aliquid est. Quod cum ita sit, 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>aut est unum aut sunt plura, per quas sunt cuncta quae sunt. Sed si sunt 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>plura, aut ipsa referuntur ad unum aliquid per quod sunt, aut eadem 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>plura singula sunt per se, aut ipsa per se invicem sunt. At si plura ipsa 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>sunt per unum, iam non sunt omnia per plura, sed potius per illud unum, 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>per quod haec plura sunt. Si vero ipsa plura singula sunt per se, utique 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>est una aliqua vis vel natura existendi per se, quam habent, ut per se sint. 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>Non est autem dubium quod per id ipsum unum sint, per quod habent, 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>ut sint per se. Verius ergo per ipsum unum cuncta sunt, quam per plura, 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>quae sine eo uno esse non possunt. Ut vero plura per se invicem sint, 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>nulla patitur ratio, quoniam irrationabilis cogitatio est, ut aliqua res sit per 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>illud, cui dat esse. Nam nec ipsa relativa sic sunt per invicem. Cum enim 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>dominus et servus referantur ad invicem, et ipsi homines qui referuntur, 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>omnino non sunt per invicem, et ipsas relationes quibus referuntur, non 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>omnino sunt per invicem, quia eaedem sunt per subiecta. Cum itaque 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>veritas omnimodo excludat plura esse per quae cuncta sint, necesse est 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>unum illud esse, per quod sunt cuncta quae sunt. 
    <!--34.xml-->
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c3-d1e173">
          <lb ed="#Sm" n="18"/>Quoniam ergo cuncta quae sunt, sunt per ipsum unum, procuidubio 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>et ipsum unum est per seipsum. Quaecumque igitur alia sunt, sunt per 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>aliud, et ipsum solum per seipsum. At quidquid est per aliud, minus est 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>quam illud per quod cuncta sunt alia, et quod solum est per se. Quare 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>illud quod est per se, maxime omnium est. Est igitur unum aliquid, quod 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>solum maxime et summe omnium est. Quod autem maxime omnium est, 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>et per quod est quidquid est bonum vel magnum, et omnino quidquid 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>aliquid est id necesse est esse summe bonum et summe magnum, et 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>summum omnium quae sunt. Quare est aliquid, quod, sive essentia sive 
          <lb ed="#Sm" n="27"/>substantia sive natura dicatur, optimum et maximum est et summum 
          <lb ed="#Sm" n="28"/>omnium quae sunt. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>