<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 16</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 16</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Seckau 1938</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="30"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c16">
        <head xml:id="adcmon-c16-Hd1e102">Capitulum 16</head>
        <head xml:id="adcmon-c16-Hd1e105" type="question-title">
    Quod idem sit illi esse iustam, quod est esse iustitiam; et eodem modo 
    de iis quae similiter de illa dici possunt; et quod nihil horum monstret, 
    qualis illa vel quanta sit, sed quid sit.
   </head>
        <p xml:id="adcmon-c16-d1e108">
    <!--48.xml-->
          <pb ed="#Sm" n="30"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum XVI. 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>Quod idem sit illi esse iustam, quod est esse iustitiam; et eodem modo 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>de iis quae similiter de illa dici possunt; et quod nihil horum monstret, 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>qualis illa vel quanta sit, sed quid sit. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c16-d1e124">
          <lb ed="#Sm" n="5"/>Sed fortasse cum dicitur iusta vel magna vel aliquid similium, non 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>ostenditur quid sit, sed potius qualis vel quanta sit. Per qualitatem quippe 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>vel quantitatem quodlibet horum dici videtur. Omne namque quod iustum 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>est, per iustitiam iustum est. Et alia huiusmodi similiter. Quare ipsa 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>summa natura non est iusta nisi per iustitiam. Videtur igitur participatione 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>qualitatis, iustitiae scilicet, iusta dici summe bona substantia. Quod si ita 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>est, per aliud est iusta, non per se. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c16-d1e142">
          <lb ed="#Sm" n="12"/>At hoc contrarium est veritati perspectae, quia bona vel magna vel 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>subsistens quod est, omnino per se est, non per aliud. Si igitur non est 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>iusta nisi per iustitiam, nec iusta potest esse nisi per se: quid magis 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>conspicuum, quid magis necessarium, quam quod eadem natura est ipsa 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>iustitia; et cum dicitur esse iusta per iustitiam, idem est quod per se; et 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>cum iusta per se dicitur esse, non aliud intelligitur quam per iustitiam? 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>Quapropter si quaeratur quid sit ipsa summa natura de qua agitur: quid 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>verius respondetur, quam: iustitia? Videndum igitur quomodo intelligendum 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>sit, quando illa natura, quae est ipsa iustitia, dicitur iusta. Quoniam enim 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>homo non potest esse iustitia, sed habere potest iustitiam, non intelligitur 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>iustus homo existens iustitia, sed habens iustitiam. Quoniam igitur summa 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>natura non proprie dicitur quia habet iustitiam, sed existit iustitia: cum 
          <lb ed="#Sm" n="24"/>dicitur iusta, proprie intelligitur existens iustitia, non autem habens iustitiam. 
          <lb ed="#Sm" n="25"/>Quare si, cum dicitur existens iustitia, non dicitur qualis est, sed quid 
          <lb ed="#Sm" n="26"/>est, consequitur ut, cum dicitur iusta, non dicatur qualis sit, sed quid sit. 
          <lb ed="#Sm" n="27"/>Deinde, quoniam de illa suprema essentia idem est dicere: quia est iusta, 
          <lb ed="#Sm" n="28"/>et: quia est existens iustitia; et cum dicitur: est existens iustitia, non est 
          <lb ed="#Sm" n="29"/>aliud quam: est iustitia: nihil differt in illa sive dicatur: est iusta, sive: 
          <lb ed="#Sm" n="30"/>est iustitia. Quapropter cum quaeritur de illa quid est, non minus congrue 
          <lb ed="#Sm" n="31"/>respondetur: iusta, quam: iustitia. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c16-d1e189">
          <lb ed="#Sm" n="32"/>Quod vero in exemplo iustitiae ratum esse conspicitur, hoc de
    omni<lb ed="#Sm" n="33" break="no"/>bus quae similiter de ipsa summa natura dicuntur, intellectus sentire per 
    <!--49.xml-->
          <pb ed="#Sm" n="31"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>
          <!--to be deleted -->
          <lb ed="#Sm" n="2"/> 
          <!--to be deleted -->
          <lb ed="#Sm" n="3"/>rationem constringitur. Quidquid igitur eorum de illa dicatur: non qualis 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>vel quanta, sed magis quid sit monstratur. Sed palam est quia quodlibet 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>bonum summa natura sit, summe illud est. Illa igitur est summa essentia, 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>summa vita, summa ratio, summa salus, summa iustitia, summa sapientia, 
          <lb ed="#Sm" n="7"/>summa veritas, summa bonitas, summa magnitudo, summa pulchritudo, 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>summa immortalitas, summa incorruptibilitas, summa immutabilitas, summa 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>beatitudo, summa aeternitas, summa potestas, summa unitas, quod non 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>est aliud quam summe ens, summe vivens, et alia similiter.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>