<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulum 29</title>
        <author ref="#Anselm">Anselm</author>
        <respStmt>
          <name>Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulum 29</title>
          <date when="2020-07-13">July 13, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Sm" n="cod-Sv1Sv1">Edinburgh 1946</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-07-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
         <pb ed="#Sm" n="47"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="adcmon-c29">
        <head xml:id="adcmon-c29-Hd1e102">Capitulum 29</head>
        <head xml:id="adcmon-c29-Hd1e105" type="question-title">
    Quod eius locutio idipsum sit quod ipse, nec tamen sint duo,
    sed unus spiritus.
   </head>
        <p xml:id="adcmon-c29-d1e108">
    <!--69.xml-->
          <pb ed="#Sm" n="47"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>Capitulum XXIX. 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>Quod eius locutio idipsum sit quod ipse, nec tamen sint duo,
          <lb ed="#Sm" n="3"/>sed unus spiritus. 
        </p>
        <p xml:id="adcmon-c29-d1e121">
          <lb ed="#Sm" n="4"/>Iam vero iis quae de proprietatibus huius summae naturae ad praesens 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>mihi ducem rationem sequenti occurrerunt perspectis, opportunum existimo, 
          <lb ed="#Sm" n="6"/>6 ut de eius locutione, per quam facta sunt omnia, si quid possum
    con<lb ed="#Sm" n="7" break="no"/>siderem. Etenim cum omnia quae de illa supra potui animadvertere, rationis 
          <lb ed="#Sm" n="8"/>robur inflexibile teneant, illud me maxime cogit de illa diligentius discutere, 
          <lb ed="#Sm" n="9"/>9 quia idipsum quod ipse summus spiritus est probatur esse. Si enim ille 
          <lb ed="#Sm" n="10"/>nihil fecit nisi per seipsum, et quidquid ab eo factum est per illam est 
          <lb ed="#Sm" n="11"/>factum: quomodo illa est aliud quam quod est idem ipse? Amplius. 
          <lb ed="#Sm" n="12"/>12 Asserunt utique inexpugnabili ter ea quae iam inventa sunt, quia nihil 
          <lb ed="#Sm" n="13"/>omnino potuit umquam aut potest subsistere praeter creantem spiritum et 
          <lb ed="#Sm" n="14"/>eius creaturam. Hanc vero spiritus eiusdem locutionem impossibile est inter 
          <lb ed="#Sm" n="15"/>15 creata contineri, quoniam quidquid creatum subsistit per illam factum est, 
          <lb ed="#Sm" n="16"/>illa vero per se fieri non potuit. Nihil quippe per seipsum fieri potest, 
          <lb ed="#Sm" n="17"/>quia quidquid fit, posterius est eo per quod fit, et nihil est posterius 
          <lb ed="#Sm" n="18"/>is seipso. Relinquitur itaque ut haec summi spiritus locutio, cum creatura esse 
          <lb ed="#Sm" n="19"/>non possit, non sit aliud quam summus spiritus. Denique haec ipsa locutio 
          <lb ed="#Sm" n="20"/>nihil aliud potest intelligi quam eiusdem spiritus intelligentia, qua cuncta 
          <lb ed="#Sm" n="21"/>21 intelligit. Quid enim est aliud illi rem loqui aliquam hoc loquendi modo 
          <lb ed="#Sm" n="22"/>quam intelligere? Nam non ut homo non semper dicit quod intelligit. Si 
          <lb ed="#Sm" n="23"/>igitur summe simplex natura non est aliud quam quod est sua intelligentia,
          <pb ed="#Sm" n="48"/>
          <lb ed="#Sm" n="1"/>quemadmodum est idem quod est sua sapientia: necesse est ut similiter 
          <lb ed="#Sm" n="2"/>non sit aliud quam quod est sua locutio. Sed quoniam iam manifestum est 
          <lb ed="#Sm" n="3"/>summum spiritum unum tantum esse et omnimode individuum: necesse est 
          <lb ed="#Sm" n="4"/>ut sic illi haec sua locutio sit consubstantialis, ut non sint duo, sed unus 
          <lb ed="#Sm" n="5"/>spiritus.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>